長和遭沽空機構狙擊 指為獲廉價貸款隱藏577億元債務

首富李嘉誠旗下的長和（0001），遭到沽空機構GMT狙擊。沽空機構GMT發表報告，指出長和獲取廉價貸款及高評級，長和隱藏了577億元債務。

報告指出，長和近日發佈的年報顯示，與收購意大利電訊商Wind Tre相關的會計調整，加上2015年重組的殘餘影響，推動其2018財年利潤增加了約132億港元，漲幅達38%。

這些非現金調整解釋了為何長和的經營現金流滯後於現金利潤，以及為何資本支出始終超過折舊及攤銷。

此外，通過將部分資產視為代售資產，長和可能隱瞞了與代售資產相關的577億港元債務。據推測，這種激進的會計方法正被用來為長和帶來更高的市場評級，以及獲得比原本更廉價的信貸。

據長和年報所列，集團在2018年確認多項非現金會計變動，確認「名義收益淨額」為1.93億元，又指出繼2018年Wind Tre等主要交易後，獲3家信貸評級機構評估整體影響，去年長期財務狀況仍然與目前投資評級一致，年內標準普爾更將評級上調一線至A級。

料對長和股價影響有限

對於今次長和遭到GMT發表報告，宏匯資產管理董事及投資策略總監林嘉麒指，不少公司重組均會後帳目會變得較理想，這只屬會計上安排；電訊商會有商譽價值，早撥或遲撥，最終條數都是一樣。而買歐洲資產、甚至乎併購，其財務報表和資產價格均需經評估公司及歐盟部門審批，過到審批，帳目就不可能有問題。

林嘉麒覺得，市場只會有少數投資者相信沽空機構的指控，故對股價不會有大影響。以往有機構狙擊大藍籌股份，要有好實際的理據，才會令投資者沽貨。他又指出長和的財務報表均是由四大會計師事務所核數，有嚴謹把關。

撰文：張偉倫鄭寶生鄺月婷